\chapter{绪论}
\enchapter{Introduction}

\section{研究背景及意义}
\ensection{Research Background and Motivation}

碳纳米管（Carbon Nanotube, CNT）自 1991 年被发现以来，因其独特的准一维结构以及卓越的电学、热学和机械性能，成为了纳米科技领域的明星材料。由大量取向一致、高度密集的碳纳米管构成的碳纳米管阵列（CNT Array/Forest），在超级电容器电极、热界面材料、场发射器件以及高性能复合材料等领域展现出巨大的应用潜力。

然而，CNT 阵列的制备过程是一个典型的高度复杂、非线性的多物理场耦合过程。目前主流的制备方法——化学气相沉积法（CVD），其结果受到温度、气体配比、催化剂活性、生长时间以及环境压力等多种工艺参数的剧烈影响。由于生长机制的复杂性，即便是在相同的实验条件下，也往往难以保证形貌（如高度、覆盖密度、取向度等）的一致性。传统的“试错法”实验模式不仅效率低下，且难以沉淀有效的科学规律。

随着人工智能（AI）和大数据技术的飞速发展，利用机器学习模型对工艺参数与生长结果进行建模，已成为材料科学研究的新范式。通过知识增强（Knowledge Enhancement）技术，将海量的学术文献、实验机理与模型预测相结合，不仅能够直接提升在小样本场景下形貌预测的准确性与鲁棒性，更能为“黑盒”模型提供物理层面的机理支撑。因此，开展面向碳纳米管阵列的知识增强智能分析与形貌预测研究，对于实现碳纳米管的可控生长和高效工艺优化具有重要的科学价值和现实意义。

\section{国内外研究现状}
\ensection{Research Status at Home and Abroad}

\subsection{碳纳米管阵列研究现状}
\ensubsection{Research Status on Carbon Nanotube Arrays}

目前，国内外研究者在 CNT 阵列的生长机理方面已取得长足进步，提出了包括“基底生长”和“顶端生长”在内的多种模型。在工艺控制方面，研究重点已从单一参数优化转向多参数协同调控。然而，由于 CNT 阵列生长的瞬态性和微观性，获取高质量的实时实验数据仍面临挑战。

\subsection{知识增强分析研究现状}
\ensubsection{Research Status on Knowledge-Enhanced Analysis}

在 AI for Science 领域，检索增强生成（Retrieval-Augmented Generation, RAG）和领域语言模型正逐渐改变研究方式。通过从海量非结构化文献中提取知识条目并构建知识库，研究者可以利用 LLM 辅助进行实验设计和结果分析。但在碳纳米管这一高度专业化的垂类领域，如何实现知识的精准组织与混合检索仍是当前的研究热点。

\subsection{形貌特征提取与预测研究现状}
\ensubsection{Research Status on Morphology Feature Extraction and Prediction}

针对扫描电子显微镜（SEM）图像的特征表征，研究者已开发出多种基于计算机视觉的分析工具，用于统计 CNT 阵列的配向度和密度。在预测建模方面，从早期的线性回归到如今的深度神经网络，预测精度不断提升。但现有模型多偏向于经验拟合，缺乏结合领域知识的预测结果解释机制。


\section{本文研究内容与技术路线}
\ensection{Research Content and Technical Route}

本文针对碳纳米管阵列制备过程中工艺规律难捕捉、模型缺乏物理阐释等问题，提出了一套融合领域知识与深度学习的智能分析框架。主要研究内容包括：

1. **多源知识驱动的领域知识库构建**：整合学术论文、实验记录及 SOP 规范，构建面向 CNT 生长的多源知识库，为智能分析提供语料基础。

2. **面向领域分析的知识组织与混合检索方法**：提出一种结合语义向量检索与传统关键词检索的混合机制，解决复杂制备工艺中知识调用精准度不高的难题。

3. **基于计算机视觉的形貌特征量化提取**：开发针对 CNT 阵列 SEM 图像的自动化处理算法，量化表征其关键形貌指标，为模型训练提供结构化数据。

4. **知识增强的闭环预测与解释模型**：构建基于工艺参数的形貌预测网络，并利用检索到的领域知识对预测趋势进行辅助解释，构建“工艺-结构-机理”的闭环。

5. **智能分析平台的集成与实现**：开发集成数据管理、知识检索、图像分析 with 预测功能于一体的软件平台，实现研究全生命周期的智能化支撑。

\section{本文组织结构}
\ensection{Organization of the Thesis}

本文共分为六章，具体安排如下：

第一章：绪论。介绍碳纳米管阵列的研究背景、意义，分析国内外在制备、知识分析及形貌预测方面的现状，并概述本文的研究内容与技术路线。

第二章：相关理论与关键技术。阐述领域知识库与 RAG 技术、SEM 图像表征技术以及机器学习预测建模的相关核心理论，并介绍系统开发涉及的关键技术。

第三章：面向碳纳米管阵列的知识建模与知识驱动分析方法。详细介绍知识库的总体框架、核心对象定义、知识单元构建方法以及面向科研任务的分析支撑机制。

第四章：形貌特征提取及预测模型研究。重点讲解形貌特征提取算法、基于工艺参数的预测模型构建过程，以及知识增强在结果分析中的应用。

第五章：碳纳米管阵列智能分析平台 design 与实现。介绍平台的系统需求分析、总体架构设计、核心功能模块实现及运行效果评价。

第六章：总结与展望。回顾全文工作，总结创新成果，并对未来的智能化实验研究方向进行展望。
