\chapter{相关理论与关键技术基础}
\enchapter{Related Theories and Key Technical Foundations}

本章围绕后续章节所依托的相关理论与关键技术基础展开。本文一方面关注碳纳米管阵列在催化层构建、CVD 生长和形貌演化过程中的工艺机理，另一方面关注如何将文献、实验记录和形貌分析结果组织为可检索、可追溯的知识依据。因此，第二章既需要说明工艺—形貌关系分析所依托的材料过程基础，也需要说明第三章知识组织与关系约束检索方法所需的技术基础。

本章按照工艺基础、大语言模型与知识增强基础以及混合检索与证据组织基础三部分展开。第 2.1 节介绍与本文实验和分析直接相关的碳纳米管阵列制备工艺基础，重点说明制备路线、催化层形成、阵列生长过程以及关键工艺参数对形貌的影响。第 2.2 节围绕大语言模型在科研分析中的知识增强需求展开，说明本文为何采用外部知识支撑和图结构知识组织。第 2.3 节介绍混合检索与证据组织基础，为第三章的关系约束检索方法提供支撑。

\section{碳纳米管阵列制备工艺基础}
\ensection{Fundamentals of CNT Array Fabrication Process}

本文后续实验样品均来自基于磁控溅射预制 \ce{Al2O3}/Fe 催化层的管式炉 CVD 生长体系。为说明工艺条件如何传递到阵列形貌，本节先比较碳纳米管阵列的常见制备方法，再介绍本文涉及的催化层预制与管式炉 CVD 生长原理，最后讨论关键工艺参数对形貌的影响，为后续工艺—形貌分析提供材料过程基础。

\subsection{碳纳米管阵列常见制备方法}
\ensubsection{Common Fabrication Methods of CNT Arrays}

碳纳米管阵列的常见制备方法包括电弧放电、激光烧蚀、模板辅助方法和化学气相沉积。电弧放电和激光烧蚀主要通过高温蒸发或烧蚀碳源获得产物，结晶质量较高，但更适合粉体样品制备，对基底上阵列结构的连续生长和定向控制支持较弱。模板辅助方法可借助模板孔道或表面结构约束局部形态，对尺寸和排列具有一定控制作用，但工艺灵活性和大面积连续制备能力仍受模板条件限制。相关综述指出，化学气相沉积能够在固体基底表面原位完成催化剂活化、碳源裂解、成核和连续生长，便于围绕催化层、碳源供给和反应环境开展过程调节，因此已成为碳纳米管阵列研究中最常用的制备方法\cite{Wu2025VACNTReview,Liang2014VACNTReviewCN}。常见制备方法与其适用性的比较如表~\ref{tab:ch2_cnt_fabrication_compare}所示。

本文后续工作需要在统一基底条件下获得可比较的阵列样品，并据此分析工艺变量与形貌差异之间的关系。相较于其他方法，化学气相沉积更便于在固定基底和催化层体系下调节温度、气氛和供碳条件。在 CVD 的常见实现中，本文采用管式炉 CVD 路线，因为该工艺主要依靠外部加热驱动碳源裂解与阵列生长，工艺因素相对清晰，适合开展样品级比较。

\begin{table}[htbp]
    \centering
    \caption{碳纳米管阵列常见制备方法及其适用性比较}
    \label{tab:ch2_cnt_fabrication_compare}
    \small
    \renewcommand{\arraystretch}{1.22}
    \setlength{\tabcolsep}{0pt}
    \begin{tabular*}{\textwidth}{@{\extracolsep{\fill}}>{\centering\arraybackslash}m{2.5cm}>{\centering\arraybackslash}m{8.3cm}>{\centering\arraybackslash}m{1.4cm}}
        \toprule
        方法 & 主要特点与局限 & 适用性 \\
        \midrule
        电弧放电 & 高温蒸发碳源形成产物，结晶质量较高，更适合粉体制备，阵列定向调控能力有限 & 低 \\
        激光烧蚀 & 高能激光烧蚀靶材形成产物，纯度和质量较高，设备要求较高，阵列连续制备能力有限 & 低 \\
        模板辅助方法 & 借助模板约束局部形态，可控制尺寸和排列，工艺灵活性不足，大面积连续制备能力有限 & 中 \\
        化学气相沉积 & 在基底表面原位完成催化剂活化、碳源裂解和连续生长，便于围绕催化层、温度和气氛条件开展过程调节 & 高 \\
        \bottomrule
    \end{tabular*}
\end{table}

\subsection{催化层预制与管式炉 CVD 生长原理}
\ensubsection{Principles of Catalyst-layer Preparation and Tube-furnace CVD Growth}

在 CVD 生长中，催化层预制、热处理活化和后续供碳共同决定阵列能否稳定成核并连续生长。催化剂通常先预制于基底表面，随后在升温、还原和供碳过程中逐步转变为活性颗粒，碳源在颗粒附近裂解并诱导碳纳米管自基底表面成核和生长。由此形成的阵列形貌，既受到初始金属来源和界面状态的影响，也受到后续颗粒化和生长稳定性的制约。用于催化层预制的方法包括蒸镀、磁控溅射、原子层沉积和溶液法沉积等。其中，磁控溅射能够在较大面积基底表面获得厚度可控、均匀性较好的薄膜，因此在碳纳米管阵列催化层制备中应用较多\cite{Aleksanyan2023RFMagnetron}。Liu 等对超顺排阵列的研究也表明，催化层初始厚度会进一步影响阵列管径和壁数分布\cite{Liu2008SuperAlignedCNTArrays}。

在上述一般过程基础上，本文样品采用预制 \ce{Al2O3}/Fe 催化层的管式炉 CVD 工艺制备。在基底体系和基本生长窗口保持一致的条件下，该工艺便于围绕催化层形成状态、退火预处理过程和供碳条件获得可比较的阵列样品，为后续样品级形貌比较和工艺—形貌关系分析提供统一基础。催化层预制阶段采用双靶磁控溅射顺序沉积 \ce{Al2O3}/Fe 双层薄膜，即先在 Si 基底表面沉积 \ce{Al2O3} 缓冲层，再沉积 Fe 催化层。

磁控溅射的基本过程是在真空环境下引入 Ar 工作气体并形成等离子体。电子碰撞使 Ar 电离，生成的离子在电场作用下轰击靶材表面，使靶材原子溅射并沉积到基底表面。其电离过程可表示为
\begin{equation}
\ce{Ar + e^- -> Ar+ + 2e^-}
\end{equation}
磁场的引入可以提高靶面附近电子密度，增强等离子体稳定性并提高沉积效率。由于 \ce{Al2O3} 缓冲层和 Fe 催化层的电学性质不同，两层薄膜的溅射供电方式也有所区别。射频（RF）磁控溅射采用高频交变电场，靶面极性会周期性变化，更有利于缓解绝缘靶材表面的电荷积累，因此适用于 \ce{Al2O3} 这类绝缘靶材。直流（DC）磁控溅射采用恒定电场，电流回路更稳定，适合 Fe 这类导电金属靶材连续溅射，并有利于提高沉积效率。对 Fe 催化层而言，磁控溅射还能够较稳定地调节薄膜厚度和覆盖均匀性，使初始薄膜条件保持较好一致性\cite{Aleksanyan2023RFMagnetron}。

除供电方式外，磁控溅射过程中的功率、工作气氛和沉积稳定性还会共同影响入射粒子通量、沉积速率以及薄膜表面迁移过程。对于本文关注的 Fe 催化层，溅射功率变化会进一步影响单位时间内沉积到基底表面的金属通量，并通过名义厚度、连续性和表面粗糙度改变初始薄膜状态。工作气氛与沉积稳定性则会影响薄膜致密性和界面状态。已有研究表明，这些差异会在后续升温、还原和退火去润湿过程中逐步转化为催化颗粒尺寸、分布和附着稳定性的差异，并进一步影响阵列成核密度和后续形貌响应\cite{Aleksanyan2023RFMagnetron,Yang2016ALDThicknessCN}。在 Fe--Cu/\ce{Al2O3} 催化体系中，Li 与 Zhang 也指出，颗粒尺寸分布和还原状态会进一步影响垂直阵列的选择性生长\cite{Li2016FeCuCNTForest}。这一过程可概括为 Fe 靶材溅射、连续薄膜沉积和退火颗粒化三个阶段，如图~\ref{fig:ch2_sputter_catalyst_schematic} 所示。

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[
        box/.style={draw, rounded corners=2pt, align=center, font=\small, minimum height=0.95cm},
        arrow/.style={-Latex, thick}
    ]
        \node[box, minimum width=2.4cm] (target) at (0,0) {Fe 靶材};
        \node[box, minimum width=2.8cm] (plasma) at (3.7,0) {等离子体轰击\\与原子溅射};
        \node[box, minimum width=2.8cm] (film) at (7.7,0) {基底表面\\Fe 薄膜沉积};
        \node[box, minimum width=2.9cm] (anneal) at (11.9,0) {退火后去润湿\\与颗粒化};
        \draw[arrow] (target) -- (plasma);
        \draw[arrow] (plasma) -- (film);
        \draw[arrow] (film) -- (anneal);

        \draw[fill=gray!20] (6.9,-1.9) rectangle (8.5,-1.65);
        \draw[fill=gray!55] (6.95,-1.65) rectangle (8.45,-1.48);
        \node[font=\small] at (7.7,-2.25) {连续薄膜};

        \draw[fill=gray!20] (11.1,-1.9) rectangle (12.7,-1.65);
        \foreach \x in {11.35,11.8,12.25,12.55} {
            \draw[fill=gray!55] (\x,-1.5) circle (0.11);
        }
        \node[font=\small] at (11.9,-2.25) {催化颗粒};
    \end{tikzpicture}
    \caption{Fe 催化层磁控溅射沉积与退火颗粒化示意}
    \label{fig:ch2_sputter_catalyst_schematic}
\end{figure}

在催化层沉积完成后，样品进入退火预处理和 CVD 生长阶段。该过程通常包括催化剂活化、碳源裂解、活性碳扩散析出以及碳纳米管持续生长等环节\cite{Liu2021EcoMat}。在生长初期，沉积在基底表面的催化剂薄膜会在热处理和还原气氛作用下重排并形成纳米颗粒，这些颗粒的尺寸、分布和活性状态决定了后续成核条件。在 \ce{H2} 还原气氛下，催化颗粒表面的铁氧化物可被还原为金属 Fe，其过程可概括为
\begin{equation}
\ce{Fe_xO_y + yH2 -> xFe + yH2O}
\end{equation}
随后，\ce{C2H4} 在 Fe 催化颗粒表面发生裂解，为阵列生长提供活性碳，其基本反应可表示为
\begin{equation}
\ce{C2H4 -> 2C + 2H2}
\end{equation}
形成的活性碳在催化颗粒表面吸附，并沿颗粒表面或近表层向低化学势区域迁移，其扩散通量可近似表示为
\begin{equation}
J = -D\frac{\partial c}{\partial x}
\end{equation}
式中，$J$ 为碳扩散通量，$D$ 为扩散系数，$c$ 为颗粒内碳浓度。随着活性碳在颗粒边缘或背离碳源的一侧持续析出，石墨层逐步卷曲并形成管壁结构。在 CVD 条件下，碳源裂解、活性碳扩散与石墨层析出并非彼此独立，而需要与催化剂去润湿形成活性颗粒的时间窗口相互匹配。若供碳过程启动过早或局部碳通量过高，颗粒表面更易形成无定形碳覆盖，稳定成核会受到抑制。已有研究指出，若颗粒在成核前已明显粗化或活性下降，阵列初始密度和连续生长能力也会降低\cite{Liu2021EcoMat,Lee2019CatalystDewetting}。Xiang 等进一步指出，随着阵列增高，扩散限制和催化剂失活会共同参与阵列生长减速过程\cite{Xiang2008GrowthDecelerationVACNT}。随着反应持续进行，碳源裂解效率、活性碳扩散速率以及催化剂失活速度会共同影响阵列的生长速率和持续时间。

按照催化颗粒与基底之间结合状态的不同，碳纳米管生长通常可以分为根部生长和顶端生长两种模式\cite{Liu2021EcoMat}。当催化颗粒与基底结合较强时，颗粒更容易停留在基底表面，碳纳米管自颗粒上方向外延伸，对应根部生长模式。当催化颗粒与基底结合较弱时，生长过程中颗粒可能被抬升至管顶，对应顶端生长模式。对于本文采用的 \ce{Al2O3}/Fe 体系，\ce{Al2O3} 支撑层不仅影响 Fe 颗粒的尺寸和分布，也会改变颗粒在基底表面的润湿与附着稳定性，从而进一步影响根部生长和顶端生长的相对稳定区间\cite{Zhang2017BufferLayer}。对于垂直排列阵列而言，界面作用、颗粒润湿行为以及阵列内部范德华相互作用会共同影响生长模式及其稳定性。Zhang 等还从同步生长和阵列内应力积累角度讨论了直立结构形成过程\cite{Zhang2007SynchronousGrowthVACNT}。相关研究表明，随着阵列高度增加，气相反应物从阵列顶部向底部传输的距离不断增大，底部催化颗粒所处局部环境会逐渐转为低碳源通量和高副产物累积状态，反应物浓度梯度、催化剂中毒、颗粒粗化以及无定形碳沉积等因素会逐渐积累，并最终导致生长减速甚至终止\cite{He2011LongAlignedCN,Bulyarskiy2020}。因此，碳纳米管阵列的形成本质上是催化剂演化、气相供给和阵列内部传质共同耦合的过程。上述 CVD 生长过程及根部生长、顶端生长两类常见模式如图~\ref{fig:ch2_cvd_growth_schematic} 所示。

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[
        box/.style={draw, rounded corners=2pt, align=center, font=\small, minimum height=0.9cm},
        arrow/.style={-Latex, thick}
    ]
        \node[box, minimum width=2.4cm] (film) at (0,0) {预制催化层};
        \node[box, minimum width=2.6cm] (particle) at (3.5,0) {退火活化后\\催化颗粒};
        \node[box, minimum width=2.8cm] (adsorb) at (7.4,0) {碳源裂解、扩散\\与活性碳析出};
        \node[box, minimum width=2.7cm] (grow) at (11.4,0) {成核、生长与\\阵列延伸};
        \draw[arrow] (film) -- (particle);
        \draw[arrow] (particle) -- (adsorb);
        \draw[arrow] (adsorb) -- (grow);

        \draw[fill=gray!20] (-0.9,-1.72) rectangle (1.0,-1.47);
        \draw[fill=gray!50] (-0.1,-1.47) circle (0.18);
        \draw[thick] (-0.1,-1.29) -- (-0.1,-0.82);
        \node[font=\small] at (0,-2.02) {根部生长};

        \draw[fill=gray!20] (2.8,-1.72) rectangle (4.7,-1.47);
        \draw[thick] (3.75,-1.47) -- (3.75,-1.00);
        \draw[fill=gray!50] (3.75,-0.82) circle (0.18);
        \node[font=\small] at (3.75,-2.02) {顶端生长};

    \end{tikzpicture}
    \caption{CVD 生长阶段与两类常见生长模式示意}
    \label{fig:ch2_cvd_growth_schematic}
\end{figure}

\subsection{关键工艺参数及其形貌影响}
\ensubsection{Key Process Parameters and Their Effects on Morphology}

在本文采用的 \ce{Al2O3}/Fe 催化层体系中，工艺参数对阵列形貌的影响主要经由催化剂去润湿与颗粒演化、碳源裂解与活性碳供给以及阵列内部传质等过程传递\cite{Szabo2017,Liu2021EcoMat}。因此，关键工艺参数及其形貌影响需要放在催化剂状态、表面反应和持续生长条件共同作用的框架下理解。

对于本文样品体系，催化层相关条件和退火预处理条件更早且更直接地影响后续形貌。Fe 薄层的厚度和沉积状态会影响退火后催化颗粒的尺寸、分布和稳定性，进而影响阵列成核密度、表观尺度和整体生长一致性\cite{Yang2016ALDThicknessCN}。同时，\ce{Al2O3} 支撑层与 Fe 层之间的界面状态也会影响颗粒润湿行为和附着稳定性\cite{Zhang2017BufferLayer}。退火时间关系到催化剂前驱体薄膜向活性颗粒状态转变的充分程度，并进一步影响后续生长过程中的持续供碳能力和结构稳定性。与此相联系，去润湿形成、碳源裂解和表面反应之间的时间匹配关系也会随催化层初始状态和退火过程发生变化，从而改变有效成核窗口和阵列初始密度\cite{Lee2019CatalystDewetting}。

生长温度、反应气氛及生长时间共同决定 CVD 生长的基本窗口。温度不仅影响碳源裂解和表面反应速率，也影响活性碳在 Fe 颗粒中的扩散能力。气氛条件中，\ce{H2} 有助于维持还原环境并抑制无定形碳沉积，\ce{C2H4} 直接决定活性碳供给，Ar 主要起稀释和载气作用。三者的流量配比会进一步影响气体有效停留时间和阵列内部传质条件\cite{Hata2004,Liu2021EcoMat}。生长时间决定阵列延伸的累积程度，随着生长持续进行，催化剂失活和传质受限会逐步显现，并最终限制阵列继续增高\cite{Bulyarskiy2020}。

在较宽的工艺范围内，生长速率对温度的响应常可用 Arrhenius 关系近似描述，其一般形式可写为
\begin{equation}
    k = A \exp\left(-\frac{E_{\mathrm{a}}}{RT}\right)
\end{equation}
其中，$k$ 表示表观反应速率常数，$A$ 为指前因子，$E_{\mathrm{a}}$ 为表观活化能，$R$ 为气体常数，$T$ 为绝对温度。该式反映了温度对碳源裂解和表面反应速率的基础影响。在实际阵列生长中，观测到的整体生长速率还会同时受到催化剂失活、底部供碳不足以及阵列内部传质过程的制约\cite{Liu2021EcoMat,Bulyarskiy2020}。

上述工艺条件最终会在样品级形貌上表现为覆盖状态、取向特征、尺度特征和弯曲相关特征的差异。催化层与退火条件更容易通过颗粒形成状态影响阵列的成核基础、局部尺度和弯曲起始状态，生长温度和气氛条件则更多影响阵列持续生长能力和整体有序性\cite{Liu2021EcoMat,Zhang2009Morphology}。工艺参数、过程机理与关键形貌之间的作用关系如图~\ref{fig:ch2_process_morphology_relation} 所示。整体来看，工艺参数与关键形貌之间呈现明显的多因素耦合关系，需要结合催化剂演化、表面反应和传质过程综合理解\cite{Bulyarskiy2020}。这一认识为后续关键形貌提取和工艺关联分析提供了工艺基础。

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[
        node distance=0.7cm,
        box/.style={draw, rounded corners=2pt, align=center, font=\small, minimum height=1.10cm},
        arrow/.style={-Latex, thick}
    ]
        \node[box, text width=3.0cm] (param) {工艺参数\\催化层与退火\\温度、气氛与时间};
        \node[box, right=1.0cm of param, text width=3.0cm] (mech) {过程机理\\颗粒形成与演化\\裂解供碳与传质};
        \node[box, right=1.0cm of mech, text width=3.0cm] (morph) {关键形貌\\覆盖、取向与尺度\\弯曲相关特征};
        \draw[arrow] (param) -- (mech);
        \draw[arrow] (mech) -- (morph);
    \end{tikzpicture}
    \caption{工艺参数、过程机理与关键形貌之间的关系示意}
    \label{fig:ch2_process_morphology_relation}
\end{figure}

\section{大语言模型与知识增强基础}
\ensection{Large Language Models and Knowledge Enhancement}

第三章的方法建立在大语言模型、外部知识和结构化知识库的协同之上。对本文任务而言，大语言模型能够统一处理工艺条件、形貌描述和机理说明等科研文本，但仅依赖模型参数难以稳定满足术语一致、条件约束明确和来源可追溯等要求。因此，本节先简要说明大语言模型的基本能力，再比较专业任务中的常见适配路径，并说明为何需要将外部知识组织为可检索的图结构知识库。

\subsection{大语言模型基础}
\ensubsection{Foundations of Large Language Models}

当前主流大语言模型通常建立在 Transformer 架构基础之上\cite{Vaswani2017Attention}。Transformer 通过自注意力机制刻画序列内部不同位置之间的相关性，更适合处理长距离依赖较强的文本序列。其自注意力的一般形式可写为
\begin{equation}
    \mathrm{Attention}(Q,K,V)=\mathrm{softmax}\left(\frac{QK^{\top}}{\sqrt{d_k}}\right)V
\end{equation}
其中，$Q$、$K$ 和 $V$ 分别表示查询矩阵、键矩阵和值矩阵，$d_k$ 表示键向量维度。建立在这一架构上的大语言模型能够在统一上下文中处理工艺条件、形貌描述和机理说明等不同类型文本，这为科研语料理解和结果生成提供了基础。

对于材料科研分析，模型回答不仅要与问题相关，还需要与样品条件、参数范围和文献来源保持一致。若仅依赖模型参数中的已有知识，模型对新近文献、局部实验条件和来源细节的保持往往有限\cite{Choi2024,Jiang2025}。因此，大语言模型更适合作为统一的理解与组织接口，而难以单独承担知识更新和证据追溯任务。

\subsection{领域适配路径与检索增强}
\ensubsection{Domain Adaptation Paths and Retrieval Enhancement}

面向专业任务，大语言模型的领域适配通常有两条路径，即领域微调和检索增强。领域微调通过在特定领域语料或任务数据上继续训练，使模型吸收相应的知识模式和任务特征，更适合任务边界较稳定、训练样本较充足且知识更新较慢的场景。检索增强在推理阶段引入外部知识，更适合知识来源分散、更新较快且需要保留来源依据的任务\cite{Soudani2024,lewis2020rag,Mostafa2024}。

两类路径在知识承载、更新维护、条件约束处理和来源保留等方面存在明显差异，其比较如表~\ref{tab:ch2_adaptation_compare} 所示。

\begin{table}[htbp]
    \centering
    \caption{大语言模型常见领域适配路径比较}
    \label{tab:ch2_adaptation_compare}
    \small
    \renewcommand{\arraystretch}{1.22}
    \setlength{\tabcolsep}{0pt}
    \begin{tabular*}{\textwidth}{@{\extracolsep{\fill}}>{\centering\arraybackslash}m{2.35cm}>{\centering\arraybackslash}m{5.15cm}>{\centering\arraybackslash}m{5.15cm}}
        \toprule
        比较维度 & 领域微调 & 检索增强 \\
        \midrule
        知识承载位置 & 领域知识主要通过继续训练写入模型参数，回答更依赖参数化记忆 & 领域知识主要保存在外部知识库中，回答阶段按查询检索并组织相关条目 \\
        知识更新方式 & 新知识通常需经继续训练或重新训练后才能吸收，更新周期相对较长 & 新知识主要通过补充或修订知识库完成，模型主体无需频繁重训 \\
        条件约束处理 & 工艺参数、样品对象和适用条件多以内隐方式存储，回答时不易显式对齐 & 可围绕样品对象、参数范围和形貌指标组织检索，便于显式处理条件约束 \\
        来源保留能力 & 回答依据主要来自模型参数，来源定位和证据回溯能力相对较弱 & 可直接返回文献、实验记录和结构化条目来源，便于后续追溯与复核 \\
        对分散知识的适应性 & 需要先汇集并整理较稳定的训练数据，对跨文献和跨记录知识整合压力较大 & 更适合处理知识分散于文献、实验记录、参数表和分析结果的场景 \\
        维护与扩展成本 & 数据准备、训练和版本维护成本较高，后续扩展往往伴随重复训练和部署调整 & 维护重点转向知识库构建和检索策略设计，扩展新知识来源更灵活 \\
        \bottomrule
    \end{tabular*}
\end{table}

对本文关注的碳纳米管阵列工艺与形貌分析而言，相关知识分散于文献、实验记录、工艺参数表和结构化分析结果之中，许多判断还需要同时满足工艺条件、样品对象和来源信息的一致性。若采用领域微调，知识更新通常需要重新训练，回答中的条件依据和来源信息也较难显式保留。检索增强则能够在查询阶段引入外部知识，使模型在统一上下文中结合问题表述、条件约束和来源信息组织回答。基于这一特点，本文采用检索增强路线。

在这一框架下，大语言模型主要承担查询理解、条件整合和结果组织等任务，专业知识则由外部知识库提供。这样既能够降低知识更新成本，也有利于保留后续分析所需的来源依据、条件信息和关系约束。因此，外部知识的组织方式会直接影响后续检索与证据组织的效果。

\subsection{图结构知识组织基础}
\ensubsection{Foundations of Graph-based Knowledge Organization}

在采用检索增强路线后，外部知识的组织方式会直接影响后续检索和证据输出质量。若仅以文本块或单一向量保存相关内容，虽然能够保留局部语义，但对象之间的关系结构、条件范围和来源依据较难显式表达\cite{Statt2023,Venugopal2024}。因此，还需要进一步引入结构化知识表示，对多源信息进行统一组织。

图结构能够将知识对象及其关系统一表示为节点和边，其一般形式可写为
\begin{equation}
    \mathcal{G}=(\mathcal{V},\mathcal{E})
\end{equation}
其中，$\mathcal{V}$ 表示节点集合，$\mathcal{E}$ 表示边集合，节点和边均可附带属性信息。对本文任务而言，节点主要对应样品、工艺参数、形貌指标和机理概念等对象，边用于表示样品与工艺参数之间的对应关系、工艺参数与形貌特征之间的关联关系，以及机理概念与实验现象之间的解释关系。来源信息、参数取值、单位、条件范围、时间信息和证据标识等内容，则更适合作为属性或元数据附着于对应条目之上。

相关工作表明，图结构不仅能够保留局部内容，还能够显式组织对象之间的对应关系、条件范围和来源依据，因此更适合构建面向科研分析的外部知识库\cite{LiuQiao2016KGConstructionCN,Wilkinson2016FAIR,Lebo2013PROVO,Hogan2021KG,WangXin2019KGDataManagementCN}。不过，仅有显式关系组织仍不足以完成后续召回，知识条目还需要具备可计算的语义表示，以支持跨表述变体的相似内容匹配。在实际知识增强过程中，文本块或知识条目通常还会进一步编码为向量表示，其一般形式可写为
\begin{equation}
    \mathbf{z}=f_{\theta}(x), \quad \mathbf{z}\in \mathbb{R}^{d}
\end{equation}
其中，$x$ 表示输入文本块或知识条目，$f_{\theta}$ 表示编码模型，$\mathbf{z}$ 表示对应的 $d$ 维稠密向量。两条内容之间的语义相似性常通过向量相似度计算，其常见形式为余弦相似度
\begin{equation}
    s(x_i,x_j)=\frac{\mathbf{z}_i^{\top}\mathbf{z}_j}{\|\mathbf{z}_i\|\|\mathbf{z}_j\|}, \quad \mathbf{z}_i=f_{\theta}(x_i), \ \mathbf{z}_j=f_{\theta}(x_j)
\end{equation}
向量化主要解决相似内容召回问题，难以单独承担对象关系和条件约束的显式组织\cite{Reimers2019SentenceBERT}。对本文而言，图结构与向量表示分别承担结构化组织和语义检索支撑功能，共同为后续混合检索和证据链组织提供基础。

\section{混合检索与证据组织基础}
\ensection{Foundations of Hybrid Retrieval and Evidence Organization}

在完成外部知识组织后，还需要进一步说明知识条目如何被检索并组织为可直接支撑分析判断的证据。对碳纳米管阵列科研任务而言，返回结果不仅要与查询相关，还需要同时保留专业术语、条件范围、对象关系和来源定位信息。因此，本节围绕混合检索和证据链组织两方面展开。

\subsection{混合检索基础}
\ensubsection{Foundations of Hybrid Retrieval}

对于本文任务，检索阶段需要同时兼顾专业术语的精确匹配和跨表述变体的语义召回。仅依赖关键词匹配，容易遗漏表述不同但含义接近的条目。仅依赖向量检索，又可能削弱条件约束和专业术语的精确匹配\cite{Mostafa2024}。因此，这类科研任务通常需要联合使用稀疏检索和稠密检索。

传统稀疏检索依托关键词、术语和符号匹配完成召回，较有利于保持工艺参数、形貌指标和条件短语的精确匹配\cite{Robertson2009BM25}。稠密检索则通过向量表示刻画语义相似性，更有利于召回表述不同但含义接近的内容\cite{Reimers2019SentenceBERT}。在混合检索阶段，两类检索结果通常通过加权融合共同参与排序，其基本形式可写为
\begin{equation}
    S(q,d)=\alpha S_{\mathrm{sparse}}(q,d)+(1-\alpha)S_{\mathrm{dense}}(q,d)
\end{equation}
其中，$q$ 表示查询，$d$ 表示候选条目，$S_{\mathrm{sparse}}$ 和 $S_{\mathrm{dense}}$ 分别表示稀疏检索得分和稠密检索得分，$\alpha$ 表示两类得分的融合权重。其核心在于同时保留术语精确匹配能力和语义召回能力。后续面向结构化知识条目的混合召回，正建立在这一基础之上。

\subsection{证据链组织基础}
\ensubsection{Foundations of Evidence-chain Organization}

在科研分析中，检索返回的信息往往分散于不同文献、不同样品记录和不同工艺条件之中。若仅返回若干彼此独立的相关片段，虽然能够提供线索，但难以进一步判断这些内容是否针对同一对象、是否成立于相近条件之下，以及能否相互印证。因此，证据组织不能停留在片段堆叠层面，而需要以结构化知识条目为基本证据单元，在对象关系和条件约束下将可相互衔接的条目组织为有序链条。若将单条证据记为 $u_i$，则一条证据链可概括表示为
\begin{equation}
    p=(u_1,r_1,u_2,\ldots,r_{L-1},u_L)
\end{equation}
其中，$u_i$ 表示带有对象、条件和来源字段的证据单元，$r_i$ 表示相邻证据单元之间可成立的关系连接。组织过程中，相邻单元不仅需要在语义上相关，还需要在对象指向、条件范围、作用方向和来源记录上保持可核查的一致性。对材料科研任务而言，许多结论都依赖样品条件、参数范围和文献来源是否一致，因此证据不仅要相关，还应保留可回溯的来源、形成过程和适用条件，以支持后续复核\cite{Soudani2024}。

图~\ref{fig:ch2_evidence_chain_org} 示意了证据链组织的一般结构。对本文任务而言，证据链组织的关键在于先将工艺参数、形貌现象、机理线索和来源记录整理为结构化知识条目，再借助关系图保留对象之间的连接关系，并在组织过程中检查样品对应、条件相容和来源可追溯性。经过这一组织后，检索得到的内容才能回到同一关系上下文中，而不再只是按语义相关性返回的零散片段。这些结果也才能进一步用于不同样品条件之间的比较和不同来源之间的交叉比对，并为后续关系约束检索提供基础。

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[
        box/.style={draw, rectangle, align=center, font=\small, minimum height=0.9cm, inner sep=4pt},
        core/.style={draw, rectangle, rounded corners=2pt, align=center, font=\small, minimum height=0.95cm, inner sep=4pt, fill=red!8},
        line/.style={thick},
        arrow/.style={-Latex, thick, shorten >=2pt, shorten <=2pt}
    ]
        \node[box, minimum width=2.5cm] (obj) at (-4.4,1.1) {对象条目};
        \node[box, minimum width=2.5cm] (conditem) at (-4.4,0) {条件条目};
        \node[box, minimum width=2.5cm] (relitem) at (-4.4,-1.1) {关系条目};
        \node[box, minimum width=2.5cm] (source) at (-4.4,-2.2) {来源条目};

        \node[core, minimum width=2.8cm] (chain) at (0,-0.55) {证据链组织};
        \node[box, minimum width=2.4cm] (relation) at (0,-2.2) {关系连接};
        \node[box, minimum width=2.4cm] (cond) at (-1.45,1.95) {条件相容};
        \node[box, minimum width=2.4cm] (trace) at (1.45,1.95) {来源可追溯};

        \node[box, minimum width=2.7cm] (main) at (4.5,0.5) {主链结果};
        \node[box, minimum width=2.7cm] (supp) at (4.5,-0.8) {补充证据};
        \node[box, minimum width=2.7cm] (compare) at (4.5,-2.1) {交叉验证结果};

        \coordinate (leftbusTop) at (-2.7,1.1);
        \coordinate (leftbusBot) at (-2.7,-2.2);
        \coordinate (leftbusMid) at (-2.7,-0.55);
        \coordinate (rightbusTop) at (2.2,0.5);
        \coordinate (rightbusBot) at (2.2,-2.1);
        \coordinate (rightbusMid) at (2.2,-0.55);

        \draw[line] (leftbusTop) -- (leftbusBot);
        \draw[line] (obj.east) -- (leftbusTop);
        \draw[line] (conditem.east) -- (-2.7,0);
        \draw[line] (relitem.east) -- (-2.7,-1.1);
        \draw[line] (source.east) -- (leftbusBot);
        \draw[arrow] (leftbusMid) -- (chain.west);

        \draw[arrow] (chain.east) -- (rightbusMid);
        \draw[line] (rightbusTop) -- (rightbusBot);
        \draw[arrow] (rightbusTop) -- (main.west);
        \draw[arrow] (2.2,-0.8) -- (supp.west);
        \draw[arrow] (rightbusBot) -- (compare.west);

        \draw[arrow] (cond.south) -- ([xshift=-12pt,yshift=4pt]chain.north);
        \draw[arrow] (trace.south) -- ([xshift=12pt,yshift=4pt]chain.north);
        \draw[arrow] (chain.south) -- (relation.north);
    \end{tikzpicture}
    \caption{证据链组织的一般结构示意}
    \label{fig:ch2_evidence_chain_org}
\end{figure}

\section{小结}
\ensection{Summary}

本章围绕后续章节所需的相关理论与关键技术基础展开。第 2.1 节从制备方法比较、催化层预制与管式炉 CVD 生长原理，以及关键工艺参数作用三个方面梳理了本文实验体系的工艺基础，为第四章的工艺与形貌分析提供支撑。第 2.2 节围绕大语言模型的知识增强需求、领域适配路径和图结构知识组织展开，为外部知识支撑和结构化知识库的构建提供依据。第 2.3 节进一步讨论混合检索与证据链组织基础，为第三章的多源知识建模、混合召回和关系约束检索提供技术准备。
