\chapter{总结与展望}
\enchapter{Conclusions and Future Work}

\section{全文工作总结}
\ensection{Summary of Main Work}

本文围绕碳纳米管阵列的知识增强形貌表征与工艺—形貌关系分析展开研究。针对文献、实验记录和 SEM 图像之间信息分散、样品级分析口径不统一的问题，全文贯通了知识组织、图像表征、关系分析和平台验证等环节，以提高样品分析的一致性和可追溯性。对于碳纳米管阵列这类结构细长、形貌差异敏感且实验经验依赖较强的材料体系，统一样品记录、图像结果、知识证据和预测结果之间的关联关系，是开展连续分析的重要前提。

第三章面向碳纳米管阵列科研分析场景，建立了融合文献、实验记录、工艺参数和图像表征结果的多源知识组织与关系约束检索方法。该方法保留了条件约束、对象关系和来源信息，使检索结果能够直接服务于工艺分析、形貌解释和预测说明。相较于将文献结论、实验数据和图像结果分开使用的传统方式，这一部分工作将分散的经验知识转化为可检索、可追溯、可关联的结构化知识单元，为后续工艺分析和结果解释提供了统一的知识基础。

第四章建立了关键形貌自动化表征流程，实现了从 SEM 图像到样品级结构化参数的自动提取。取向度、平均曲率、波曲度和迂曲度等指标由此获得统一的计算口径，并与覆盖密度、表观直径及骨架结构统计量共同构成样品级形貌描述。该流程将原本较依赖人工观察的形貌判断转化为可批量执行的定量计算过程，使不同批次、不同工艺条件下样品的横向比较建立在统一尺度上，也为后续工艺—形貌关系建模提供了稳定输入。

在获得统一表征口径后，本文进一步结合统计分析、随机森林建模和知识证据解释，分析了Fe溅射功率、Fe催化层厚度和退火时间与取向度、平均曲率、波曲度和迂曲度之间的体系内对应关系。结果表明，退火时间与取向度下降及弯曲增强之间的关系更稳定，Fe溅射功率主要影响不同工艺区间中的响应强弱和位置，Fe催化层厚度则主要对应催化剂负载水平及颗粒尺度基础差异。这说明在当前实验体系内，工艺—形貌关系具有明显的区间性和条件依赖性，难以用单一经验判断完整刻画，因此有必要将样品级量化表征、统计建模和知识证据解释结合起来开展综合分析。

第五章将前述方法接入科研辅助分析平台，围绕样品记录管理、知识检索、SEM自动化表征、形貌预测和结果解释等关键环节完成集成验证。结果表明，知识组织方法、样品级表征流程和工艺—形貌分析方法能够在统一样品编号下顺序衔接，并支撑连续的科研辅助分析流程。该部分工作的重点在于验证前述方法能否围绕同一样品形成连续的数据流和分析链路，使知识检索、图像表征、工艺预测和结果解释能够相互贯通。

总体来看，本文形成了从多源知识组织、样品级形貌量化、工艺—形貌关系分析到平台验证的连续研究路径。该研究表明，在样品规模有限、知识来源分散的条件下，通过统一表征口径、引入知识证据并围绕样品编号组织数据，可以提高工艺—形貌分析的连贯性、可复核性和解释性，也为后续扩展到更大样本和更宽工艺区间的研究提供了基础。

\section{后续研究展望}
\ensection{Future Work}

在AI与材料交叉研究中，数据质量和数据覆盖范围会直接影响模型对材料规律的识别能力。本文当前的分析结论主要建立在既有样品规模和当前工艺窗口内的数据基础上。对于碳纳米管阵列样品而言，工艺参数跨批次波动、样品数量有限、成像条件不完全一致以及失败实验记录不足，都会削弱模型对稳定规律的学习能力。对材料问题来说，影响模型泛化能力的不只是样本数量，还包括样本是否覆盖关键工艺区间、边界条件和失效情形。后续仍需在更大样本范围、更多实验批次和更宽工艺区间内继续验证现有结论的稳定性，并补充温度、气氛和生长时间等变量组合，同时完善失败样品和异常样品的记录。

当前关键形貌表征仍以样品级统计为主，这种方式能够支撑样品比较和关系分析，但对局部结构变化、交叉区域扰动和束状聚集差异的表达还不够充分。以碳纳米管阵列为例，研究者在判断样品取向、弯曲程度和局部失序时，往往会同时参考整体排列、局部缠结、交叉密度和束状结构等多层次信息，而当前样品级统计尚难完整承载这一观察过程。后续可结合更高质量 SEM 图像、多尺度视野和更稳定的路径追踪方法，在样品级统计之外补充局部分支、连接点邻域和典型弯折段层面的描述，逐步形成更适合工艺—形貌建模的多尺度结构表示。

知识组织与检索方法已经能够支撑当前分析任务，但工艺—形貌分析目前仍以统计相关识别和证据辅助解释为主。若要提升模型在新批次样品和新工艺区间下的可迁移性，仅靠相关性仍然不够。对于碳纳米管阵列生长过程而言，催化剂状态演化、碳源供给、阵列内部传质和生长时间之间存在耦合关系，许多表面上的相关现象背后并不对应同一层次的作用机制。后续不仅需要扩展文献、实验记录和表征数据来源，还需要纳入失败样品、异常样品和相互矛盾的证据记录，并进一步结合机制知识、来源约束和不确定性评估，区分稳定规律与偶然相关。只有将数据统计结果与材料机理认识相互校验，检索结果和预测结果的可信度才能继续提高。

本文已经完成工艺—形貌关系分析与平台集成验证，但尚未形成与实验设计和工艺优化紧密结合的闭环流程。后续若能将知识检索、模型预测、不确定性评估与实验反馈进一步联动起来，并将新一轮实验结果持续回写到知识库与样品记录中，当前平台有望从结果查询与分析工具进一步发展为面向实验设计的辅助决策工具。若平台能够根据已有样品证据识别信息不足的工艺区间、提示高不确定性样品并辅助排序后续实验优先级，那么知识增强方法的作用就会延伸到变量筛选、实验规划和工艺迭代全过程中。
